<chapter id="einfuehrung">
  <title>Einführung</title>

  <para>
  JBoss jBPM ist ein flexibles und erweiterbares Workflow-Management-System. 
  JBoss jBPM hat eine intuitive Prozesssprache, um die Geschäftsprozessen in Form von Aufgaben (tasks) 
  , Wartezustände (wait states) für asynchrone Kommunikation, Timer, und automatisierte Aktionen graphisch auszudrücken. 
  Um diese Operationen zusammen zu binden, besitzt JBoss jBPM ein leistungsfähiger kontrollflussorientierter Mechanismus.
  </para>
  
  <para>
	JBoss jBPM hat minimale Abhängigkeiten und kann wie eine Java Bibliothek verwendet werden. 
	Aber es kann auch in Umgebungen wie z.B. Java EE Applikation Server verwendet werden, 
	wo extremer Durchsatz entscheidend ist.
  </para>
  
  <para>
	JBoss jBPM kann mit jeder möglicher Datenbank konfiguriert werden und  
	kann auf beliebigem Applikation Server ausgeführt werden.
  </para>
  
  <section>
  
    <title>Überblick</title>
    
    <para>
	Der Kernworkflow und die BPM Funktionalität wird als einfache Java Bibliothek verpackt. 
	Diese Bibliothek enthält einen Dienst, um Prozessinformationen in der jBPM Datenbank 
	zu speichern, zu aktualisieren und/oder Prozessinformationen aus dem jBPM Datenbank zurückzuholen.
    </para>
    
    <figure id="overview.image">
      <title>Überblick über die JBoss jBPM Bestandteile</title>
      <mediaobject><imageobject><imagedata align="center" fileref="images/overview.gif"/></imageobject></mediaobject>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title>Der JBoss jBPM Starterinstallationssatz</title>
    <para>
    Der Starterinstallationssatz ist ein Download, der aus allen gebündelten jBPM Komponenten besteht.
	Der Download enthält:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem><emphasis role="bold">jbpm-server</emphasis>, ein vorkonfigurierter JBoss Applikation Server.</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">jbpm-designer</emphasis>, der EclipsePlugin für die graphische Erstellung von jBPM Prozessen.</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">jbpm-db</emphasis>, das kompatibele jBPM-Datenbankpaket (Siehe unten).</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">jbpm</emphasis>, Der Kern von jBPM-Komponenten und einschließlich die Bibiotheken und diese Dokumentation.</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">jbpm-bpel</emphasis>, ein Referenz von JBoss jBPM BPEL Erweiterung.</listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>
    Der vorkonfigurierte JBoss Applikation Server besteht aus folgenden Komponenten:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem><emphasis role="bold">Die jBPM-Kernkomponente</emphasis>, als ein Service Archive (SAR) verpackt</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">Eine integrierte Datenbank mit jBPM-Tabellen</emphasis>: Die Default-Hypersonic-Datenbank, die 
      die jBPM-Tabellen enthält, beinhaltet bereits ein Prozess.</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">Die jBPM-Konsole ( Web-Applikation )</emphasis>, die von Prozessteilnehmern und auch
        jBPM-Administratoren benutzt werden kann.</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">Der jBPM-Scheduler</emphasis> für die Ausführung der Timer.  Der Scheduler wird
      im  Starterinstallationssatz als ein Servlet konfiguriert.  Der Servlet erzeugt ein Thread, um die Timer 
      zu überwachen und auszuführen.</listitem>
      <listitem><emphasis role="bold">Ein Prozessbeispiel</emphasis> ist bereits in der jBPM-Datenbank ausgeführt worden.</listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  
  <section>
    <title>Der JBoss jBPM Graphische Prozessdesigner</title>
    <para>
	JBoss jBPM enthält auch ein graphisches Designwerkzeug. 
	Der Designer ist ein graphisches Werkzeug für den Entwurf von Geschäftsprozessen.
    </para>
    <para>
       Das graphische JBoss jBPM Werkzeug ist als EclipsePlugin realisiert. 
       Eine Standalone Version ist in der Entwicklung.
    </para>
    <para>
	Die wichtigste Eigenschaft des graphischen Werkzeugs ist, dass sie Unterstützung 
	für die Lösung von Aufgaben des Geschäftsanalytikers und die Lösung von Aufgaben 
	des technischen Entwickler beinhaltet. 
	Dieses ermöglicht einen glatten Übergang vom Geschäftsprozessmodellierung 
	zur praktischen Implementierung.
    </para>
    <para>
  	Der Plugin ist als Local-Update-Site (Zip-Datei) vorhanden für die 
    Installation durch den Standard-Eclipse-Software-Updates Mechanismus.  Und es gibt 
    auch ein Feature-Paket, das Sie in Eclipse-Home-Verzeichnis entpacken können.
    </para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Die JBoss jBPM-Kernkomponente</title>
    <para>
    Die JBoss jBPM-Kernkomponent ist eine Java(J2SE)-Software für die Verwaltung von Prozessdefinitionen
    und eine Laufzeitumgebung für die Ausführung von Prozessinstanzen.
    </para>
    <para>
	JBoss jBPM ist eine Java Bibliothek. Als Folge, kann es in jedem möglichem Java Umgebung wie z.B. 
	einer Web Applikation, Swing Applikation, EJB, Web Service, ... verwendet werden. 
	Es ist zudem leicht möglich die jBPM Bibliothek über eine Stateless Session Bean zu wrappen. 
	Dies erlaubt Clustered-Deployment und Skalierbarkeit für extremen hohen Durchsatz. 
	Die Stateless-Session Bean wird nach der J2EE 1.3 Spezifikationen realisiert. 
	Somit ist sie auf jedem Applikation Server lauffähig.
    </para>
    <para>
    Die JBoss jBPM-Kernkomponent wird als einfaches Java Bibiothek Archiv verpackt.
    Abhängig von Funktionalitäten, die Sie benutzen, besitzt die Bibiothek <literal>jbpm-3.1.jar</literal> 
    einige Abhängigkeit auf anderen Bibiotheken wie z.B. hibernate, dom4j und anderen. Jene Abhängigkeiten
    werden in <xref linkend="entwicklung" /> dokumentiert.
    </para>
    <para>
	Intern wird für die Persistenz von jBPM, Hibernate benutzt. 
	Abgesehen von traditionellem O/R Mapping, behebt Hibernate auch die SQL Dialektunterschiede 
	zwischen den unterschiedlichen Datenbanken und bildet jBPM beweglich 
	über alle gegenwärtigen Datenbanken ab.
    </para>
    <para>
	Das JBoss jBPM API kann von jeder kundenspezifischen Java Software in ihrem Projekt, 
	wie z.B. Web-Applikation, in ihren EJBs, in ihren Web-Services-Komponenten, 
	in ihren MDBs &quot;Message Driven Beans&quot; oder in irgendeiner anderen Java Komponente erreicht werden.
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Die JBoss jBPM Konsole Web Applikation</title>
    <para>
	Die jBPM Konsole Web Applikation dient zwei Zwecken. 
	Zuerst wird als zentrale Benutzerschnittstelle zum Interagieren mit den Laufzeit Aufgaben (tasks) 
	verwendet, die durch die Prozessdurchführungen erzeugt werden. 
	Und zweitens, wird sie benutzt für die Administration und die Überwachung der Laufzeitinstanzen, die zudem noch manipuliert 
	werden können.
    </para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Die JBoss jBPM Identitätkomponente</title>
    <para>
	JBoss jBPM kann mit jedem möglichen Firmaverzeichnis integriert werden, 
	das Benutzer und andere organisatorische Informationen enthält. Aber für Projekte, 
	in denen keine organisatorische Information vorhanden ist, enthält JBoss jBPM diese Komponente.
    Das Modell, das in der Identität Komponente benutzt wird, ist reicher als das traditionelle
     Servlet-, EJB- und Portlet-Modell.
    </para>
    <para>
    	Für weiteren Informationen, Siehe <xref linkend="identitaetskomponente" />
    </para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Der JBoss jBPM Scheduler</title>
    <para>
    Der JBoss jBPM Scheduler ist eine Komponente für die Überwachung und die Ausführung der Timer, die 
    während der Prozessdurchführung festgelegt wurden.
    </para>
    <para>
    Die Timer Komponente Software ist in der jBPM-Kernbibiothek verpackt, aber sie muss in einem der folgenden
    Umgebungen ausgeführt werden:
    entweder Sie müssen den Scheduler als Servlet konfigurieren, um einen Überwachungsthread zu erzeugen oder Sie müssen
    eine separate JVM mit dem Scheduler-Main starten.
    </para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Das kompatibele JBoss jBPM Datenbank Paket</title>
    <para>
    Das kompatibele JBoss jBPM Datenbank Paket ist ein Downloadpaket, das alle Informationen, Treiber und
    Skripten für das Laufen von jBPM auf allen Datenbanken enthält
    </para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Die JBoss jBPM BPEL Erweiterung</title>
    <para>
    Die JBoss jBPM BPEL Erweiterung ist ein separate verpackte Erweiterung, die jBPM mit Unterstützung für BPEL
    erweitert. Das Wesentliche von BPEL ist eine XML-Skriptsprache für die Erstellung von Web-Services im Sinne von anderen 
    Web-Services
    </para>
  </section>
  
</chapter>
